% !TeX root = ../thuthesis-example.tex

\chapter{正文所涉及的技术预备知识}
% \label{appendix:quat}

\section{四元数与旋转矩阵转换}
\label{appendix:quat}
设单位四元数为
\begin{equation}
\symbf{q} = q_w + q_x i + q_y j + q_z k,
\end{equation}
满足归一化条件
\begin{equation}
q_w^2 + q_x^2 + q_y^2 + q_z^2 = 1.
\end{equation}
对应的旋转矩阵 \(\symbf{R}\) 可由下式给出：
\begin{equation}
  \symbf{R} = \begin{bmatrix}
1 - 2(q_y^2 + q_z^2) & 2(q_xq_y - q_zq_w) & 2(q_xq_z + q_yq_w) \\
2(q_xq_y + q_zq_w) & 1 - 2(q_x^2 + q_z^2) & 2(q_yq_z - q_xq_w) \\
2(q_xq_z - q_yq_w) & 2(q_yq_z + q_xq_w) & 1 - 2(q_x^2 + q_y^2)
\end{bmatrix}.
\end{equation}
给定旋转矩阵 \(\symbf{R} = [R_{ij}]\)，可以通过下列方式提取四元数（其中一种常用的方法）：
\begin{align}
  q_w &= \frac{1}{2}\sqrt{1 + R_{11} + R_{22} + R_{33}},\\
  q_x &= \frac{R_{32} - R_{23}}{4q_w},\\
  q_y &= \frac{R_{13} - R_{31}}{4q_w},\\
  q_z &= \frac{R_{21} - R_{12}}{4q_w}.
\end{align}

以上公式仅适用于单位四元数，且在实际应用中可能需要对数值稳定性进行进一步处理。


\section{光束法平差雅可比矩阵与优化}
\label{appendix:bundle_adjustment}
假设三维点 \( \symbf{p} = (X, Y, Z)^T \) 在相机坐标系下的坐标为 \( \symbf{p}_c \)，其投影到图像平面上的像素坐标为 \( \symbf{p} = (u, v)^T \)。相机的内参矩阵为 \( \symbf{K} \)，旋转矩阵为 \( \symbf{R} \)，平移向量为 \( \symbf{t} \)。则有：
\begin{equation}
\symbf{p}_c = \symbf{R} \symbf{p} + \symbf{t}
\end{equation}
\begin{equation}
\symbf{x} = \symbf{K} \begin{bmatrix}
\frac{X_c}{Z_c} \\
\frac{Y_c}{Z_c} \\
1
\end{bmatrix}
\end{equation}
其中，\( \symbf{p}_c = (X_c, Y_c, Z_c)^T \) 为三维点在相机坐标系下的坐标。
重投影误差 \( \symbf{e} \) 定义为：
\begin{equation}
\symbf{e} = \symbf{x} - \symbf{x}_{\text{obs}}
\end{equation}
其中，\( \symbf{x}_{\text{obs}} \) 为实际观测到的像素坐标。
为了进行优化，需要计算重投影误差对旋转 \( \symbf{R} \)、平移 \( \symbf{t} \) 和地图点 \( \symbf{P} \) 的雅可比矩阵。利用链式法则，雅可比矩阵可以分解为以下部分：
\begin{equation}
\frac{\partial \symbf{e}}{\partial \symbf{R}} = \frac{\partial \symbf{e}}{\partial \symbf{x}} \cdot \frac{\partial \symbf{x}}{\partial \symbf{p}_c} \cdot \frac{\partial \symbf{p}_c}{\partial \symbf{R}}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial \symbf{e}}{\partial \symbf{t}} = \frac{\partial \symbf{e}}{\partial \symbf{x}} \cdot \frac{\partial \symbf{x}}{\partial \symbf{p}_c} \cdot \frac{\partial \symbf{p}_c}{\partial \symbf{t}}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial \symbf{e}}{\partial \symbf{p}} = \frac{\partial \symbf{e}}{\partial \symbf{x}} \cdot \frac{\partial \symbf{x}}{\partial \symbf{p}_c} \cdot \frac{\partial \symbf{p}_c}{\partial \symbf{p}}
\end{equation}
其中，各部分的雅可比矩阵为：
\begin{equation}
\frac{\partial \symbf{e}}{\partial \symbf{x}} = \symbf{I}_{2 \times 2}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial \symbf{p}}{\partial \symbf{p}_c} = \symbf{K} \cdot \begin{bmatrix}
\frac{1}{Z_c} & 0 & -\frac{X_c}{Z_c^2} \\
0 & \frac{1}{Z_c} & -\frac{Y_c}{Z_c^2} \\
0 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial \symbf{p}_c}{\partial \symbf{R}} = -\symbf{R} \cdot \left[ \symbf{p} \right]_\times
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial \symbf{p}_c}{\partial \symbf{t}} = \symbf{I}_{3 \times 3}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial \symbf{p}_c}{\partial \symbf{p}} = \symbf{R}
\end{equation}
其中，\( \left[ \symbf{p} \right]_\times \) 表示向量 \( \symbf{P} \) 的反对称矩阵：
\begin{equation}
\left[ \symbf{p} \right]_\times = \begin{bmatrix}
0 & -Z & Y \\
Z & 0 & -X \\
-Y & X & 0
\end{bmatrix}
\end{equation}
将上述各部分雅可比矩阵相乘，即可得到重投影误差对旋转、平移和地图点的雅可比矩阵。

高斯-牛顿法是一种用于求解非线性最小二乘问题的迭代算法。其目标是找到参数向量 \( \symbf{x} \)，使得残差的平方和最小化。具体而言，目标函数可以表示为：
\begin{equation}
F(\symbf{x}) = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^{m} r_i^2(\symbf{x})
\end{equation}
其中，\( r_i(\symbf{x}) \) 表示第 \( i \) 个残差函数，\( m \) 为残差的数量。
为了最小化 \( F(\symbf{x}) \)，本文需要找到使其数值下降的参数更新量$\Delta \symbf{x}$。首先，计算目标函数的梯度：
\begin{equation}
\nabla F(\symbf{x}) = \sum_{i=1}^{m} \nabla r_i(\symbf{x})^{T} r_i(\symbf{x})
\end{equation}
其中，\( \nabla r_i(\symbf{x}) \) 是残差函数 \( r_i(\symbf{x}) \) 关于 \( \symbf{x} \) 的梯度。
接下来，对每个残差函数 \( r_i(\symbf{x}) \) 进行一阶泰勒展开：
\begin{equation}
r_i(\symbf{x} + \Delta \symbf{x}) \approx r_i(\symbf{x}) + \nabla r_i(\symbf{x})^T \Delta \symbf{x}
\end{equation}
将其代入目标函数的梯度表达式，得到：
\begin{equation}
\nabla F(\symbf{x} + \Delta \symbf{x}) \approx \sum_{i=1}^{m} \nabla r_i(\symbf{x})^{T} \left[ r_i(\symbf{x}) + \nabla r_i(\symbf{x})^T \Delta \symbf{x} \right] 
\end{equation}
为了使梯度为零，需要解以下线性方程组，其中将$r_i(\symbf{x})$记作$\symbf{J}(\symbf{x})$：
\begin{equation}
\symbf{J}(\symbf{x})^T \symbf{r}(\symbf{x}) + \symbf{J}(\symbf{x})^T \symbf{J}(\symbf{x}) \Delta \symbf{x} = 0
\end{equation}
其中，\( \symbf{J}(\symbf{x}) \) 是残差函数的雅可比矩阵，\( \symbf{r}(\symbf{x}) \) 是所有残差的向量表示。
解上述方程组，得到参数更新量：
\begin{equation}
\Delta \symbf{x} = -\left[ \symbf{J}(\symbf{x})^T \symbf{J}(\symbf{x}) \right]^{-1} \symbf{J}(\symbf{x})^T \symbf{r}(\symbf{x})
\end{equation}
然后，更新参数：
\begin{equation}
\symbf{x} \leftarrow \symbf{x} + \Delta \symbf{x}
\end{equation}
重复上述步骤，直到满足收敛条件。


\section{罗德里格斯旋转公式}
\label{appendix:rodrigues}
罗德里格斯旋转公式给定一个旋转矩阵 \( \symbf{R} \)，可以将其转换为旋转向量 \( \boldsymbol{\theta} = \theta \symbf{u} \)，其中 \( \theta \) 是旋转角度，\( \symbf{u} \) 是旋转轴的单位向量。旋转角度 \( \theta \)的计算方式如下：

\begin{equation}
\theta = \cos^{-1} \left( \frac{\text{trace}(\symbf{R}) - 1}{2} \right)
\end{equation}
其中，\( \text{trace}(\symbf{R}) \) 表示矩阵 \( \symbf{R} \) 的迹，即对角线元素之和。旋转轴 \( \symbf{u} \)是一个单位向量，其计算方式为：
\begin{equation}
\symbf{u} = \frac{1}{2 \sin \theta} \begin{bmatrix}
\symbf{R}_{32} - \symbf{R}_{23} \\
\symbf{R}_{13} - \symbf{R}_{31} \\
\symbf{R}_{21} - \symbf{R}_{12}
\end{bmatrix}
\end{equation}
其中，\( \symbf{R}_{ij} \) 表示矩阵 \( \symbf{R} \) 的第 \( i \) 行第 \( j \) 列元素。
